%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Boot]{Démarrage et arrêt}

\begin{frame}
  \pagetitre{Boot système}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.2}{Démarrage de Linux (boot)}
  \begin{enumerate}
  \item Chargement du BIOS (ou EFI = Extensible Firmware Interface)
\medskip
  \item Gestionnaire de boot (GRUB / LILO)
    \begin{itemize}
    \item choix du système d'exploitation (et noyau)
    \item chargement de Linux avec paramètres noyau
    \item programme placé au début du périphérique de boot (MBR)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Exécution du noyau\\
    Diagnostic en console texte
\medskip
  \item Transition vers le mode utilisateur
    \begin{itemize}
    \item \alert{SystemV init} basé sur inittab et les runlevels 
    \item ou \alert{systemd} (récent) propre à Linux
    \end{itemize}
\medskip
  \item \cmd{getty} en mode console
\medskip
  \item \cmd{xdm / gdm / kdm} (service init.d) (optionnel)
  \end{enumerate}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.2}{Chargeurs de démarrage (bootloaders)}    
  \begin{itemize}
  \item Principaux chargeurs de démarrage pour PC
    \begin{description}
    \item[LILO] Linux Loader, simple
    \item[GRUB Legacy] (0.9x) plus complet, plus complexe
    \item[GRUB 2] réécriture complète, modulaire, complexe
    \end{description}
\bigskip
  \item Fonctionnalités communes
    \begin{itemize}
    \item capables de chaînage (\textit{chainloader})
    \item interface utilisateur menu ou ligne de commande
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Autres chargeurs
    \begin{description}
    \item[Das U-Boot] (ex-PPCBoot) ``universel''
    \item[RedBoot] systèmes embarqués
\medskip
    \item[obsolètes] Syslinux (disquettes), Loadlin (DOS)...
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{102.2}{LILO (Linux Loader) / ELILO (Efi Lilo)}    
  \begin{itemize}
  \item Inventaire
    \begin{itemize}
    \item Documentation : manpages \cmd{lilo(8)}, \file{lilo.conf(5)}
    \item Commande \cmd{lilo} \alert{après chaque modification de configuration}
    \item Fichiers créés (par défaut) : \file{/boot/map}, \file{/boot/boot.MMmm}
    \item Fichier de configuration \file{/etc/lilo.conf}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\begin{small}
\begin{verbatim}
boot=/dev/hda
install=menu
prompt
default=Linux

image=/boot/vmlinuz-2.6.26
label="Linux"
root=/dev/hda1
append=""
 
other=/dev/hda3
label="Windows"
\end{verbatim}
\end{small}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.2}{GRUB Legacy (v. 0.97)}    
  \begin{itemize}
  \item Numérotation ``universelle'' des disques
    \begin{itemize}
    \item \file{(hd0,0)} = \file{/dev/hda1} (ou \file{/dev/sda1})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Manipulation simplifiée
    \begin{itemize}
    \item fichier de configuration unique : \file{/boot/grub/menu.lst}
    \item pas de commande à lancer
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Une architecture interne plus complexe : 3 stages
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.2}{GRUB 2 - Menu}
\bigskip  
  \begin{itemize}
  \item \key{Esc} menu standard
\bigskip
  \item \key{C} CLI mode : micro-shell style Bash\\
  ex. \cmdl{grub> cat}{(hd0,3)/etc/fstab}
\bigskip
  \item \key{E} Edit mode : entrée de menu courante
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{102.2}{GRUB 2 (v. 1.98)}
  \begin{itemize}
  \item La numérotation a changé
    \begin{itemize}
    \item \file{(hd0,1)} = \file{/dev/hda1} (ou \file{/dev/sda1})
    \item repérage par \alert{UUID} ou \alert{LABEL} conseillé
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fichiers de configuration
    \begin{itemize}
    \item Effectif : \file{/boot/grub/grub.cfg}
    \item Reconstruit par \cmd{update-grub} ou \cmd{grub-mkconfig}
    \item Sources multiples :
      \begin{itemize}
      \item \file{/etc/default/grub}
      \item \file{/etc/grub.d/*}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

